**鳩摩智**是[香港](../Page/香港.md "wikilink")[作家](../Page/作家.md "wikilink")[金庸](../Page/金庸.md "wikilink")[武俠小說作品](../Page/武俠小說.md "wikilink")《[天龍八部](../Page/天龍八部_\(小說\).md "wikilink")》中的反派人物，為金庸小說中武功最絕頂的高手之一。出身[吐蕃](../Page/吐蕃.md "wikilink")[大雪山](../Page/大雪山山脈.md "wikilink")[大輪寺](../Page/大輪寺.md "wikilink")，為吐蕃國師，外號「大輪明王」，天資聰穎嗜武成癡。雖為滿口佛理的僧人，但實則陰險且行事不擇手段，也無寡欲與慈悲之心，貪戀強力武學至癡狂的程度。

## 生平

鳩摩智天資聰敏，自得[吐蕃國](../Page/吐蕃.md "wikilink")[密教](../Page/密教.md "wikilink")[寧瑪派上師授以](../Page/寧瑪派.md "wikilink")「[火燄刀](../Page/火燄刀.md "wikilink")」神功後，在吐蕃掃蕩黑教，威震西陲，功力見識均已臻於極高境界，具大智慧，精通佛法，每隔五年，开坛讲经说法。

後來又與[姑蘇慕容氏家主](../Page/姑蘇慕容.md "wikilink")[慕容博結為朋友](../Page/慕容博.md "wikilink")，用「火焰刀」的修練法訣交換，得以學習[少林派絕學](../Page/少林派.md "wikilink")。

鳩摩智身為[吐蕃護國法王](../Page/吐蕃.md "wikilink")，一心為國效力，毅然隻身前往[大理國](../Page/大理國.md "wikilink")，企圖搶奪大理不傳之祕《[六脈神劍經](../Page/六脈神劍.md "wikilink")》，並展示「[拈花指](../Page/拈花指.md "wikilink")」、「[多羅葉指](../Page/多羅葉指.md "wikilink")」和「[無相劫指](../Page/無相劫指.md "wikilink")」震攝眾僧，以一己之力使「火燄刀」挑戰[天龍寺眾僧](../Page/天龍寺.md "wikilink")（[枯榮](../Page/枯榮.md "wikilink")、[本因](../Page/本因.md "wikilink")、[本觀](../Page/本觀.md "wikilink")、[本相](../Page/本相.md "wikilink")、[本參](../Page/本參.md "wikilink")、[本塵](../Page/段正明_\(天龙八部\).md "wikilink")）合刀使出的「[六脉神剑](../Page/六脉神剑.md "wikilink")」，引发一场无形刀剑之战，不果，剑谱被毁使鸠摩智与天龙寺结下仇怨，鸠摩智便擒下[大理](../Page/大理.md "wikilink")「保定帝」[段正明为人质](../Page/段正明_\(天龙八部\).md "wikilink")，[皇子](../Page/皇子.md "wikilink")[段誉情急出手](../Page/段誉.md "wikilink")，最终「[火燄刀](../Page/火燄刀.md "wikilink")」不敌「[六脉神剑](../Page/六脉神剑.md "wikilink")」，但段誉却被鸠摩智擒下。

鳩摩智於是擄走[段譽](../Page/段譽.md "wikilink")，威逼利誘以套取劍譜，最後卻讓段譽逃脫。

鳩摩智在[太湖畔與段譽](../Page/太湖畔.md "wikilink")、[阿朱](../Page/阿朱.md "wikilink")[阿碧二姝失散之後](../Page/阿碧.md "wikilink")，曾先潛回[參合莊](../Page/參合莊.md "wikilink")，起初見到莊中書房的藏書只是些《[十三經注疏](../Page/十三經注疏.md "wikilink")》、《[殿本廿二史](../Page/殿本廿二史.md "wikilink")》、《[諸子集成](../Page/諸子集成.md "wikilink")》之類書生所用的書本，全無所得，隔日才見到王夫人[李青蘿到參合莊找女兒](../Page/李青蘿.md "wikilink")，鳩摩智見機行事，跟蹤至王家，在[瑯嬛玉洞中得知](../Page/瑯嬛玉洞.md "wikilink")[逍遙派](../Page/逍遙派.md "wikilink")「[小無相功](../Page/小無相功.md "wikilink")」的練法。

其後他又出現於[嵩山](../Page/嵩山.md "wikilink")[少林寺](../Page/少林寺.md "wikilink")，並展示「[大金剛拳](../Page/大金剛拳.md "wikilink")」中的「洛鐘東應」、「[般若掌](../Page/般若掌.md "wikilink")」中的「懾魔外道」、「[摩诃指](../Page/金庸筆下武功列表#.E6.91.A9.E8.A8.B6.E6.8C.87.md "wikilink")」中的「三入地獄」和「[袈裟伏魔功](../Page/袈裟伏魔功.md "wikilink")」震攝眾僧，欲以「少林七十二絕技」威逼少林眾僧臣服[吐蕃](../Page/吐蕃.md "wikilink")，並使「[拈花指](../Page/拈花指.md "wikilink")」擊倒[玄渡](../Page/玄渡.md "wikilink")，卻被[逍遙派第三代掌門](../Page/逍遙派.md "wikilink")[虛竹揭破他所使的並非真的少林絕技](../Page/虛竹.md "wikilink")，而是[逍遙派的](../Page/逍遙派.md "wikilink")「[小無相功](../Page/小無相功.md "wikilink")」，鳩摩智先使「般若掌」，被虛竹當即以[逍遙派的](../Page/逍遙派.md "wikilink")「[天山六陽掌](../Page/天山六陽掌.md "wikilink")」和一招「[韋陀掌](../Page/韋陀掌.md "wikilink")」中的「山門護法」將他掌力化去，鳩摩智袖里乾坤「托缽掌」擊向对方，虚竹闪避，鸠摩智早料到他闪避的方位，鳩摩智再出「大金剛拳」轟中虛竹肩頭，哪知虛竹有「[北冥真氣](../Page/北冥真氣.md "wikilink")」護體，鳩摩智先後使出「[如影隨形腿](../Page/如影隨形腿.md "wikilink")」、「[多羅指法](../Page/多羅指法.md "wikilink")」、「[燃木刀法](../Page/燃木刀法.md "wikilink")」、「[大智無定指](../Page/大智無定指.md "wikilink")」、「[去煩惱指](../Page/去煩惱指.md "wikilink")」、「[寂滅抓](../Page/寂滅抓.md "wikilink")」和「[因陀羅抓](../Page/因陀羅抓.md "wikilink")」，接連使出六七門少林神功，虛竹無從招架，連「韋陀掌」也使不上了，虛竹用卻只一門「[羅漢拳](../Page/羅漢拳.md "wikilink")」中的「黑虎偷心」，來來去去便只一招，但這招「黑虎偷心」中所含的勁力卻竟不斷增強，鳩摩智使出「[龍爪功」拿下虛竹](../Page/龍爪功」.md "wikilink")，卻反被虛竹用[逍遙派的](../Page/逍遙派.md "wikilink")「[天山折梅手](../Page/天山折梅手.md "wikilink")」反拿己腕，鳩摩智用右手不断出「火燄刀」擊向，虚竹挥「天山六陽掌」化解，鳩摩智突發勁使[匕首](../Page/匕首.md "wikilink")，連「天山折梅手」也抓不實，而刺中虚竹，而[靈鷲宮](../Page/靈鷲宮.md "wikilink")[梅](../Page/梅剑.md "wikilink")[兰](../Page/兰剑.md "wikilink")[菊](../Page/菊剑.md "wikilink")[竹四剑突現身阻止](../Page/竹剑.md "wikilink")，一埸武鬥就此平息。

在[西夏國王招親期間](../Page/西夏.md "wikilink")，鳩摩智意外跌落一口枯井裏，又因走火入魔而狂性大發，一身內功剛好被段譽的「[北冥神功](../Page/北冥神功.md "wikilink")」吸走，從此武功盡失，但卻因此大徹大悟，返回吐蕃，埋首鑽研佛經，成為一代高僧。

## 性格

武學奇才、功力深厚。表面文質彬彬，祥和友善，但實際上內心陰險奸詐，工於心計，為求達到目的不擇手段，必要時施以偷襲暗算。確認對方失去利用價值後即會顯露真正面目。
武功盡失之後，反而大徹大悟，從此改邪歸正。

## 武功

雖然書中提及鳩摩智博覽群武，但於故事裡實際施展的招式卻極少，以下兩招為鳩摩智最具代表性的招牌絕學：

「[火焰刀](../Page/火焰刀.md "wikilink")」，能将内力凝聚掌側並揮手斬出，以劲伤人，原理與六脈神劍相同，但威力弱的多。

「小無相功」，道家逍遙派秘傳心法，原為逍遙子秘傳李秋水，李秋水又私授無涯子，但是鳩摩智如何習得金庸隻字未提。小無相功精微淵深，最大特色為可強催內力、短時間內大幅提升爆發力速戰速決，但時間一長便後繼無力，原理如寅吃卯糧。與強調生生不絕、愈戰愈強的易筋經完全相反。

## 歷史背景

鳩摩智的「吐蕃國師」身份不符合天龍八部的時代背景。天龍八部第四十九章有[宋哲宗與](../Page/宋哲宗.md "wikilink")[高太皇太后的對話](../Page/宣仁皇后.md "wikilink")。\[1\]宋哲宗於公元1093年親政，此時距吐蕃王朝崩潰已經有兩百多年，因此從歷史而言此時不會有吐蕃國師，而且西藏此時處於分裂時期，沒有一個強大的政權，其他國家的人並不會因其來自西藏某政權而重視他。

## 影視形象

  - 1982年香港无线电视剧《天龙八部》：[张雷](../Page/张雷.md "wikilink")
  - 1982年香港新世纪电影《新天龙八部》：[高雄](../Page/高雄.md "wikilink")
  - 1990年台湾中视电视剧《天龙八部》：[杨雄](../Page/杨雄.md "wikilink")
  - 1997年香港无线电视剧《天龙八部》：[李国麟](../Page/李国麟.md "wikilink")
  - 2003年电视剧《天龙八部》：[巴音](../Page/巴音.md "wikilink")
  - 2013年电视剧《天龙八部》：[卢勇](../Page/卢勇.md "wikilink")
  - 2019年电视剧《天龙八部》：[朱晓渔](../Page/朱晓渔.md "wikilink")

## 參考文獻

[Category:天龍八部角色](../Category/天龍八部角色.md "wikilink")
[Category:金庸筆下虛構角色](../Category/金庸筆下虛構角色.md "wikilink")
[Category:虛構僧人](../Category/虛構僧人.md "wikilink")

1.  [天龍八部 第四十九章 敝屣榮華 浮云生死
    此身何懼](http://www.bwsk.net/wx/j/jingyong/tlbb/049.htm)